.. _language-structure:

=======================================
Структура языка
=======================================

В главе описывается базовая структура языка моделирования архитектуры предприятия ArchiMate. 

.. _archimate-design:

Концепция дизайна языка ArchiMate
---------------------------------------

Язык ArchiMate задумывался как универсальный язык моделирования архитектуры предприятий, позволяющий описывать её на различных уровнях.

Наиболее важным конструктивным отличием языка является то, что он разработан таким образом, чтобы быть как можно меньше, но все же пригодным для большинства задач моделирования архитектуры предприятия. 


.. _archimate-i-togaf:

ArchiMate и TOGAF
---------------------------------------

ArchiMate и TOGAF являются взаимосвязанными инструментами, где ArchiMate предоставляет язык для моделирования архитектуры предприятия, а TOGAF представляет собой методологию и набор инструментов для управления этой архитектурой.


.. _archimate-core-framework:

Основной каркас ArchiMate
---------------------------------------

На схеме ниже представлена верхнеуровневая иерархическая структура языка ArchiMate:

* Модель представляет собой совокупность концепций. А концепции представляют стандартизированный и согласованный набор элементов и отношений, которые помогают архитекторам моделировать и анализировать архитектуру предприятия с помощью языка ArchiMate.
* Элементы могут быть поведенческие, структурные, мотивационные или составные. 

.. _figure-1:

.. figure:: _static/fig-Top-Level-Hierarchy-of-ArchiMate-Concepts.png
       :scale: 15 %
       :align: center
       :alt: Верхнеуровневая иерархическая структура языка ArchiMate

       Верхнеуровневая иерархическая структура языка ArchiMate



.. _archimate-layers-conceptions:

Концепция уровней ArchiMate
---------------------------------------

Базовый язык ArchiMate определяет структуру типовых элементов и их отношений. В базовом языке ArchiMate определены следующие три уровня:

* **Business Layer** / **Бизнес-уровень** -- описывает структуры, поведение и информацию об объектах, имеющих непосредственное отношение к людям, бизнес-процессам и продуктам, а также взаимоотношения между ними.

* **Application Layer** / **Прикладной уровень** -- моделирует структуру и поведение приложений, используемых предприятием для своевременной и целенаправленной обработки корпоративных данных.
  
* **Technology Layer** / **Технологический уровен** -- включает в себя как информационные, так и операционные технологии. Позволяет моделировать инфраструктуру информационных систем и связанные с ней технические ресурсы и сервисы, а также производственную инфраструктуру (оборудование, здания, материалы и т.д.)
 
Общая структура моделей внутри разных слоев похожа, поскольку используются те же типы элементов и отношений. Однако природа элементов и степень их детализации различны и определяются потребностями каждого слоя.


Взаимосвязи между слоями формируются отношениями «использование» и «реализация»:

* отношение типа «использование» показывает, как более высокий уровень использует сервисы более низкого уровня;
* отношение типа «реализация» показывает, как элементы более низких уровней могут реализовывать сопоставимые элементы более высоких уровней.

Например, элемент «объект данных» в прикладном уровне может реализовывать элемент «бизнес-объект» в бизнес-уровне. А элемент «артефакт» в технологическом уровне может реализовывать элемент «объект данных» или элемент «компонент приложений» в  прикладном уровне.

.. взято с https://www.cfin.ru/itm/standards/ArchiMate.shtml


.. _archimate-framework:

ArchiMate Framework
---------------------------------------

ArchiMate Framework подразделяется на базовый фреймворк (core) и полный (full). Базовый фреймворк состоит из трех слоев и трех аспектов. Полный фреймворк добавляет еще два слоя и один дополнительный аспект. Далее речь будет идти только о полной версии.

.. _figure-2:

.. figure:: _static/fig-ArchiMate-Full-Framework.png
       :scale: 15 %
       :align: center
       :alt: ArchiMate Framework

       ArchiMate Framework


Структура фреймворка позволяет моделировать предприятие с различных точек зрения, где положение внутри ячеек подчеркивает интересы Стейкхолдеров, при этом их интересы могут охватывать сразу несколько ячеек.

Уровни моделирования предприятия:

* Strategy Layer / Стратегический уровень.
* Business Layer / Бизнес-уровень.
* Application Layer / Прикладной уровень.
* Technology Layer / Технологический уровень.
* Implementation & Migration / Уровень реализации и перехода.


И четыре Аспекта:

* **Active Structure Aspect** / **Активный структурный аспект** -- представляет структурные элементы (бизнес-акторы, прикладные компоненты и устройства), отображающие фактическое поведение, т. е. субъекты деятельности.
* **Behavior Aspect** / **Поведенческий аспект** -- представляет поведение (процессы, функции, события и услуги), выполняемое акторами; структурные элементы присваиваются поведенческим элементам, чтобы показать, кто или что отображает это поведение.
* **Passive Structure Aspect** / **Пассивный структурный аспект** -- представляет объекты, на которых направлено поведение; обычно это информационные объекты на бизнес-уровне и объекты данных на прикладном уровне, но они также могут использоваться для представления физических объектов.
* **Motivation Aspect** / **Мотивационный аспект** -- абстрактный архитектурный элемент, описывающий и моделирующий причины, побуждающие предприятие к изменениям в своей архитектуре (факторы, мотивы, цели и ограничения).



Цветовые обозначения и пиктограммы
---------------------------------------

В ArchiMate отсутствует формальная семантика цветов и использование цвета остается за разработчиком модели. Однако цвета можно использовать чтобы подчеркнуть определенные аспекты в моделях.

Например, во многих примерах моделей, представленных в стандарте ArchiMate, цвета используются для различения слоев ArchiMate Framework:

* Желтый для Business Layer / Бизнес-уровень.
* Синий для Application Layer / Прикладной уровень.
* Зеленый для Technology Layer / Технологический уровень.


Стандартная нотация также использует соглашение о форме углов символов для различных типов элементов, а именно:

* Квадратные углы используются для обозначения структурных элементов.
* Закругленные углы используются для обозначения поведенческих элементов.
* Диагональные углы используются для обозначения мотивационных элементов.